**戴德生**（），原名**詹姆斯·哈德森·泰勒**（），[英國](../Page/英國.md "wikilink")[基督新教](../Page/基督新教.md "wikilink")[公理宗來華](../Page/公理宗.md "wikilink")[傳教士](../Page/傳教士.md "wikilink")，[中國內地會](../Page/中國內地會.md "wikilink")（今[海外基督使團](http://www.omf.org.hk)）創辦人。戴德生在華51年。他創立的[差會](../Page/差會.md "wikilink")（傳道會）差派了超過800名傳教士及建立了125間學校\[1\]，並在中國帶領一萬八千人歸信基督教，在十八省成立了三百多所由五百多位本地助理參與的傳教站（stations
of work）\[2\]。

戴德生以他對中國文化的敏銳，對[傳教的熱忱而聞名](../Page/傳福音.md "wikilink")。他也在只有很少的傳教士穿唐裝的時代已穿起中國服裝。在他領導下，[內地會成為一個突出的非宗派差會](../Page/內地會.md "wikilink")，從所有基督教團體和勞工階層、單身女性、不同國籍的個人吸納成員。由於[內地會的反](../Page/內地會.md "wikilink")[鴉片貿易運動](../Page/鴉片貿易.md "wikilink")，戴德生被西方視為19世紀以來最矚目的來華歐洲人\[3\]。歷史學者褟嘉路得（Ruth
Tucker）總結其一生\[4\]：

## 生平

[Hudson_Taylor_age_21.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hudson_Taylor_age_21.jpg "fig:Hudson_Taylor_age_21.jpg")
[drainside.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:drainside.jpg "fig:drainside.jpg")

### 少年時代

戴德生出生於[英國](../Page/英國.md "wikilink")[約克郡](../Page/約克郡-亨伯.md "wikilink")[巴恩斯利](../Page/巴恩斯利.md "wikilink")，父親戴雅各
(James
Taylor)是[藥劑師](../Page/藥劑師.md "wikilink")，一個[衛理宗的平信徒宣教師](../Page/衛理宗.md "wikilink")（lay
preacher），母親是賀美亞（Amelia
Hudson）。戴德生年少時離棄了父母的基督教信仰，1849年他17歲時讀到一本傳教小冊後，決心歸信基督信仰，同年12月決定獻身為傳教士去中國傳教。此時他與[愛德華·克倫寧醫生](../Page/愛德華·克倫寧.md "wikilink")（Edward
Cronin，首批往巴格達傳教的[普利茅斯弟兄會傳教士之一](../Page/普利茅斯弟兄會.md "wikilink")）接觸。一般相信戴氏的「信心傳教原則」（faith
mission
principles，簡稱「信心原則」）是他跟弟兄會接觸時學會的。戴氏又商借並勤快地研讀了[麥都思的](../Page/麥都思.md "wikilink")《[中國：她的現狀與展望](http://books.google.com/books?id=OoUXAAAAYAAJ&printsec=titlepage&dq=china:+its+state&hl=zh-HK&source=gbs_summary_r&cad=0)》（*China:
Its State and
Prospects*），並同時開始學習[中文](../Page/中文.md "wikilink")、[希臘文](../Page/希臘文.md "wikilink")、[希伯來文和](../Page/希伯來.md "wikilink")[拉丁文](../Page/拉丁文.md "wikilink")。

1851年，他搬到[赫爾一個貧民區居住](../Page/赫爾河畔京士頓.md "wikilink")，擔任威廉·赫迪醫生（William
Hardey）的醫療助理。這也是他對以後的信心生活、事奉生涯的準備與操練：獻身貧窮，相信上帝會供應一切所需。他從中熟習了在貧窮人中派發福音小冊和[露天講道](../Page/露天講道.md "wikilink")。他也再次與弟兄會接觸，這次是在赫爾有著名的弟兄會教師安得烈·猶克（Andrew
Jukes）。

1852年，戴德生開始在[倫敦](../Page/倫敦.md "wikilink")[白教堂的](../Page/:en:Whitechapel.md "wikilink")[皇家倫敦醫院學醫](../Page/:en:Royal_London_Hospital.md "wikilink")，以備到中國工作。當時英國興起一股中國熱。此熱潮一源於英國人誤以為[太平天國是一場將中國基督教化的大型運動](../Page/太平天國.md "wikilink")，二基於傳教士[郭實臘所誇大的中國開放論](../Page/郭實臘.md "wikilink")。戴德生也因此投身於郭氏所創立的[中國傳教會](../Page/中國傳教會.md "wikilink")，成為該會首名傳教士。

### 首次來華

[Shanghaiwaterway.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shanghaiwaterway.jpg "fig:Shanghaiwaterway.jpg")》。\]\]

1853年9月19日，21歲的戴德生受[中國傳教會](../Page/中國傳教會.md "wikilink")派遣，搭船前往中國。1854年3月1日，在[上海登陸](../Page/上海.md "wikilink")，先在上海附近宣教，此時正是太平天國和清軍在上海的作戰，槍彈在他的頭頂上呼嘯飛過，他雖然有受苦的準備，卻不曾想到要經歷戰爭的危險，他夾在中間，親眼見到人罪心的愚昧，和戰爭的殘酷。

戴德生學中國話，但很快發現自己所用的傳教方式很有限，很多人不專心聽他講道，對他發的福音書籍和小冊子也沒有興趣。他在街上穿著[西裝講道的時候](../Page/西裝.md "wikilink")，人家就一直注意看他的服裝。戴德生決定改穿中國衣服，並蓄起辮子，吃中國飯，表明尊重中國文化，與當地人認同，以減少種族的分別，消除衝突。當他把這新觀念付諸實踐的時候，在外國人的圈子裏，引起了相當的衝激。

1855年，戴德生在上海遇到了蘇格蘭人[賓惠霖](../Page/賓為霖.md "wikilink")（William Chalmers
Burns,1815-1868）。[賓惠霖是是英國有名的佈道家](../Page/賓為霖.md "wikilink")，是英國長老會第一位來華的宣教士，他比戴德生大13歲，當時已經到中國七八年，是識途老馬。戴德生把[賓惠霖當作屬靈的父親](../Page/賓為霖.md "wikilink")，二人十分投契。有一次，聽到一位基督徒船長鮑爾斯（Captian
Bowers）談到廣東汕頭對福音的需要，二人同有感動，鮑爾斯給了他們免費船位。二人到達汕頭後，合租了一間簡陋的小屋，一同出外傳福音。後來，那裏的地方官患病，久治不癒；聽到戴德生能用西藥醫病，請他來試，果然不久痊愈了。為了感恩，給他們幫助，工作和居住環境大有改善。二人認為配搭由[賓惠霖傳道](../Page/賓為霖.md "wikilink")，戴德生醫病，是傳播福音的好方法。於是，由戴德生回上海取回寄存的醫藥及器材，可是，戴德生回上海後發現他存的器材大部分被火焚燒；剩下的被一名中國佣人偷走。不久，收到賓惠霖的來信，兩名中國基督徒同工，因傳福音被進監獄；賓為霖則被廣州英國領事看管，警告不得任意傳福音。

1857年3月，戴德生接受[乔治·慕勒的赞助和建议](../Page/乔治·慕勒.md "wikilink")，前往浙江[寧波](../Page/寧波.md "wikilink")，擔任帕克醫生（Dr
William Parker）的助手，并建立“宁波差会”。

在寧波，有個英國的艾德錫（Mary Ann
Aldersey）女士，開設第一所在中國的基督新教女子學校；有孤女碧蘿拉和馬利亞黛爾姊妹二人（Burella
& Maria Dyer）幫助她。1858年1月20日，戴德生在宁波与21歲的Maria Jane Dyer结婚。

1858年8月，帕克醫生的妻子突然患霍亂去世。傷心的帕克決定帶孩子們回英國，交給他們的祖父母撫養。於是，戴德生接手醫院和藥房的工作。

### 中國內地會

[Hudson\&Maria.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hudson&Maria.jpg "fig:Hudson&Maria.jpg")

1860年7月18日，他从上海启程回[英國](../Page/英國.md "wikilink")，一方面是休息，因為他身體累垮了，另外，他希望充實[醫學的訓練](../Page/醫學.md "wikilink")，學到像是有畢業證書的水准的程度。這段時間可以說是戴德生的曠野時期，他經常禱告，到處傳遞對中國宣教的負擔，並深刻的思考在[中國宣教的策略和方向](../Page/中國.md "wikilink")。

1865年6月25日，戴德生在[倫敦以](../Page/倫敦.md "wikilink")[中國內地會](../Page/中國內地會.md "wikilink")（China
Inland
Mission）的名義將十英磅的小額款項存入銀行，標誌著中國內地會的成立。1865年10月，戴德生出版了一本小冊子：《[中國屬靈需要的呼聲](../Page/中國屬靈需要的呼聲.md "wikilink")》，指出中國每天有三萬三千人死亡，每年有一百萬人死亡，他們滅亡是因為沒有基督救恩。中國雖然簽訂了[北京條約](../Page/北京條約.md "wikilink")，傳教士可以自由到內地傳教，但大部份的西方宣教士仍然集中在中國沿海地區，中國內地11個省份未有宣教士踏足，所以，中國內地會原則是呼召願意到中國內地的宣教士，他們最初的目標是希望中國每一個省份都至少有一對宣教士駐點。

1866年，戴德生選取了18名應征的宣教士，5月26日，戴德生夫婦帶著四個孩子，率同這18名宣教士，乘蘭茂爾(Lammermuir)號帆船離開英國。1866年10月，第一批內地會傳教士到達中國，他們選定的第一個傳教站是浙江省會[杭州](../Page/杭州.md "wikilink")，以此為基地，迅速擴展到浙江許多城市，特別是南部的[溫州](../Page/溫州.md "wikilink")。內地會在中國建立的第一所教堂——[崇一堂位於杭州清泰街新巷](../Page/崇一堂.md "wikilink")，近年易地復建，是目前中國規模最大的禮拜堂。

內地會後來成為「信心差會」跟世界內地宣教的榜樣，西方宣教史以他作為分界線，可以看到戴德生在宣教運動上的重要性跟地位。內地會的「信心原則」（Faith
Principle），就是憑著信心按照神的呼召去做要做的工作。經費上有困難的時候，他們不公開向人募款，而讓神感動人來幫助他們的需要。

1868年8月，戴德生抵達長江和[京杭大運河交匯處的戰略城市](../Page/京杭大運河.md "wikilink")[江蘇](../Page/江蘇.md "wikilink")[揚州](../Page/揚州.md "wikilink")，計劃以此為基地，將福音擴展到華中和華北。8月22日，揚州皮市街的內地會傳教站受到上萬名暴徒的攻擊、搶劫、放火，戴德生懷孕的妻子瑪莉亞也在跳樓逃生時負傷。這就是著名的[揚州教案](../Page/揚州教案.md "wikilink")。
[Hudson_Taylor.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hudson_Taylor.jpg "fig:Hudson_Taylor.jpg")
1870年，愛妻瑪莉亞病逝。1871年，他與1866年同船到達中國的女宣教士[珍妮富丁](../Page/珍妮富丁.md "wikilink")（Jennie
Faulding）結婚。

1887年，又有102名宣教士加入內地會宣教陣營。19世紀末，內地會已經發展成在中國規模最大的一個傳教差會。戴德生去世前，內地會的宣教士已增至828名，分別來自英國、[美國和](../Page/美國.md "wikilink")[北歐國家](../Page/北歐.md "wikilink")，散布在中國十八個省份，北至[蒙古](../Page/蒙古.md "wikilink")，西北到[新疆](../Page/新疆.md "wikilink")，西南至[雲南](../Page/雲南.md "wikilink")。信而受浸者達2500人。
[James_Hudson_Taylor_1905.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:James_Hudson_Taylor_1905.jpg "fig:James_Hudson_Taylor_1905.jpg")
1905年6月3日，戴德生在[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")[長沙去世](../Page/長沙.md "wikilink")，埋葬在江蘇[鎮江](../Page/鎮江.md "wikilink")[長江邊](../Page/長江.md "wikilink")，與原配妻子瑪莉亞和4個孩子合葬。碑文上寫著：A
MAN IN
CHRIST（他一生常在基督裡）。墓地已經被毀，但墓碑仍保存在由昔日鎮江英國[領事館遺址改建的鎮江博物館內](../Page/領事館.md "wikilink")。[何斯德](../Page/何斯德.md "wikilink")(Dixon
Host)接續了中國內地會總監。

到現在為止戴家有五代在中國宣教工作。可以說「至於我和我家，我們必定事奉耶和華」這一句話在他們這一家族裡面是落實了。其中第四代的戴紹曾（Jim
Taylor）牧師曾任海外基督使團總裁、聖光聖經書院院長、中華福音神學院院長，又在 1994
年協助創辦國際專業服務機構（MSI），並承擔為第一任MSI
總裁，於2009年3月20日離世歸主，享年79歲；第五代的孫子戴繼宗牧師現在香港事奉，於1993年與[臺灣基督徒聲樂家柯悅敏小姐結婚](../Page/臺灣.md "wikilink")，柯小姐成為戴家第一位華人成員。而戴德生成立的內地會，於1964年改稱「[海外基督使團](http://www.omf.org/)」，總部設於[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")，繼承戴德生的宣教心志，向東南亞的民族傳教。

戴德生的墓碑在于镇江的宣德堂(7月2016年).
因为此教堂在等待建造一个纪念堂,目前墓碑在露天外面(在布料之下)[1](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Hudson_taylor_grave_headstone.jpg)
有一个墓碑在此纪念堂的地下.
[2](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Hudson_Taylor_Grave.jpg)

## 影響

戴德生的「信心原則」對後世福音派教會帶來廣泛的影響。著名的例子包括[奧運金牌得主傳教士](../Page/奧運.md "wikilink")[李愛銳](../Page/李愛銳.md "wikilink")（Eric
Liddell），佈道家[葛培理等](../Page/葛培理.md "wikilink")。中國內地會亦成為世界上最大的[基督教](../Page/基督教.md "wikilink")（[新教](../Page/基督教新教.md "wikilink")）的差會之一。

## 逸事

### 戴德生名言

戴德生有很多名言鼓勵傳教士和[基督徒](../Page/基督徒.md "wikilink")：

  - 「我若有千磅英金，中國可以全數支取；我若有千條性命，中國應該擁有他們。不，不是為中國，是為基督。我們豈能為祂做太多？我們能為這寶貴救主做再多嗎？」

<!-- end list -->

  - 「上帝的工作如果照上帝的吩咐去做，絕對不會缺少上帝的供應。上帝必定會供應我們所需要的一切」

### 改穿中國人服裝

21歲的戴德生1854年3月1日，在[上海登陸](../Page/上海.md "wikilink")，在上海以及[寧波](../Page/寧波.md "wikilink")、[汕頭等地傳教](../Page/汕頭.md "wikilink")。他很快發現自己所用的傳教方式有限，在街上穿著[西裝講道的時候](../Page/西裝.md "wikilink")，人家就一直注意看他的服裝。一次，他在布道的時候發現一個人搖頭晃腦的似很專心地在聽。戴德生很興奮，講完後就去找這個人說，「剛剛我看你點頭又搖頭，到底剛剛你的問題在哪裡？我可以再給你講解說明」。那個人回答說，「我是做[裁縫的](../Page/裁縫.md "wikilink")，我看你穿的西裝，看來看去就是想不通。這個西裝前面開叉開這麽大，那冬天的時候不是很冷嗎？還有，你這西裝袖子上多縫的三個[扣子到底有什麽用處呢](../Page/扣子.md "wikilink")？大概扣子掉的時候免得找不到替換的，但你的扣子會常常掉嗎？我搞不懂這西裝到底為什麽是這樣的呢？而且這西裝這麽硬，穿起來不是很不舒服嗎？」

戴德生經過這個教訓以後，就發現他如果穿著這個洋人的洋服在這裡傳教，人家會把你當外人。所以他那時候就有一個決心要跟[中國人一樣](../Page/中國人.md "wikilink")，他的日記寫道：「梳辮子對我說是一件大事情，因為這個辮子要留很長，而且還要用豬油把它塗在辮子上面讓它可以光跟亮，否則梳不起來，這豬油粘粘的很不習慣！」。然後穿[中國衣服的話他說](../Page/中國衣服.md "wikilink")，「一條褲三個人可以穿得下，很寬很大」所以他老是怕褲子會掉下去。他當時看西方人穿西裝，過西方式的生活在中國傳教遇到很大的困難。

### 信心原則

戴德生不時實踐他的信心，正因如此，他有很多美妙、神奇的經歷。舉例來說，他在寧波時，和其他傳教士每天(除星期日外)給平均約七十位窮人早餐。一個星期六，他們買了第二天的食物後，手上已不名一文，不曉得神如何為預備星期一自己和窮人的需要。但就在那一天，他們收到了一張二百十四元的支票。星期一早上，貧民照常來吃早餐，他們就深知這是神的預備。類似的情況發生了很多次。

### 彰显基督的温柔

在义和团之乱中，戴德生创立的内地会工作的传教士中，有五十八人殉难，此外还有二十一个儿童遭害\[5\]。但戴德生后来拒绝了清政府为财产损失和人员伤亡作出的赔偿，藉此向中国人民彰显「基督的柔和谦卑」\[6\]。

## 親屬

### 子孫

兒子：[戴存仁](../Page/戴存仁.md "wikilink")，[戴存義](../Page/戴存義.md "wikilink")
孫子：[戴永冕](../Page/戴永冕.md "wikilink")
曾孫：[戴紹曾](../Page/戴紹曾.md "wikilink")
玄孫：[戴美琳](../Page/戴美琳.md "wikilink")、[戴美溪](../Page/戴美溪.md "wikilink")、[戴繼宗](../Page/戴繼宗.md "wikilink")（娶[臺灣基督徒](../Page/臺灣.md "wikilink")[柯悅敏為妻](../Page/柯悅敏.md "wikilink")。）
來孫：[戴承約](../Page/戴承約.md "wikilink")、[戴承書](../Page/戴承書.md "wikilink")、[戴承亞](../Page/戴承亞.md "wikilink")

### 兄弟姊妹

妹妹：[戴賀美](../Page/戴賀美.md "wikilink")
妹夫：[海班明](../Page/海班明.md "wikilink")

## 注释

## 参考文献

### 引用

### 书籍

  - 戴德生自傳《獻身中華》第五版，2000年，香港宣道出版社。

## 外部链接

  - [海外基督使團](http://www.omf.org/)，中國內地會於1964年更名後的差會。

## 参见

**來華天主教宣教士**:

  - [沙勿略](../Page/沙勿略.md "wikilink")
  - [利瑪竇](../Page/利瑪竇.md "wikilink")
  - [阿爾芒．戴維德](../Page/阿爾芒．戴維德.md "wikilink")
  - [郎世寧](../Page/郎世寧.md "wikilink")
  - [南懷仁](../Page/南懷仁.md "wikilink")
  - [湯若望](../Page/湯若望.md "wikilink")
  - [蔣友仁](../Page/:en:Michel_Benoist.md "wikilink")

**來華新教宣教士**：

  - [馬禮遜](../Page/馬禮遜.md "wikilink")
  - [米憐](../Page/米憐.md "wikilink")
  - [賓惠廉](../Page/賓惠廉.md "wikilink")
  - **戴德生**
  - [李提摩太](../Page/李提摩太.md "wikilink")
  - [林樂知](../Page/林樂知.md "wikilink")
  - [古約翰](../Page/顧約拿單.md "wikilink")
  - [麥愛華](../Page/麥愛華.md "wikilink")

{{-}}

[戴德生](../Category/戴德生.md "wikilink")
[Category:內地會傳教士](../Category/內地會傳教士.md "wikilink")
[Category:普利茅斯弟兄会](../Category/普利茅斯弟兄会.md "wikilink")
[Category:英格蘭浸禮宗教徒](../Category/英格蘭浸禮宗教徒.md "wikilink")
[Category:在中国逝世的传教士](../Category/在中国逝世的传教士.md "wikilink")

1.   p. 43
2.   pp. 281-282
3.   page needed
4.
5.  史蒂亚 Roger Steel:《挚爱中华——戴德生传记》
6.